%%%
%
% $Autor: Wings $
% $Datum: 2021-05-14 $
% $Pfad: GitLab/CornerBLending $
% $Dateiname: Hints
% $Version: 4620 $
%
% !TeX spellcheck = de_DE/GB
%
%%%


\chapter{Sicherheitsleitfaden und Benutzerhinweise}
\textbf{WICHTIG:} Lesen Sie diese Anleitung vor der ersten Inbetriebnahme vollständig durch. Bewahren Sie dieses Dokument für die zukünftige Nutzung sorgfältig auf.

\section{Gefahren für den Anwender}
\begin{itemize}
	\item \textbf {Nutzer-Tauglichkeit}
	Der Einfluss von Alkohol, Medikamenten oder Drogen kann zu diversen Gefahren bei der Verwendung des Produkts führen. Daher darf das Tischförderband nur im nüchternen und gesundheitlich uneingeschränkten Zustand bedient werden.
	\item \textbf {Intaktheit und Funktionsfähigkeit:} 
	Falls das Produkt sichtbare Schäden aufweist, so ist eine weitere Verwendung des Produkts ausdrücklich zu unterlassen. Abhängig vom Produkt und von der Beschädigung besteht nicht nur Verletzungsgefahr (z.B. durch scharfe Kanten), sondern auch Lebensgefahr (z.B. durch einen elektrischen Spannungsübertritt).
	\item \textbf {Aufsicht:}
	Ein Gebrauch durch minderjährige Benutzer in Eigenverantwortung ist nicht gestattet. Unter Aufsicht volljähriger Personen, welche den entsprechenden Sicherheitsanweisungen des Tischförderbands kundig sind, ist eine Benutzung an dieser Stelle zulässig.
	\item \textbf {Einsatzort:}
	Das Netzteil ist nur für den Betrieb in trockenen Innenräumen geeignet. Schützen Sie es vor Feuchtigkeit und berühren Sie es niemals mit nassen oder fettigen Händen.
	\item \textbf {Wetterbedingungen:}
	Berühren Sie das Gerät oder das Netzteil während eines Gewitters nicht, wenn es am Stromnetz angeschlossen ist.
	\item \textbf {Kleinteile:}
	Bewahren Sie Verpackungsmaterialien und lose Gegenstände wie das USB-Kabel außerhalb der Reichweite von Kleinkindern auf (Erstickungs- und Strangulationsgefahr).
\end{itemize}

\bigskip

\section{Mechanische Sicherheit}
\begin{itemize}
	\item \textbf {Stützbeine:}
	Das Gerät verfügt über Stützbeine. Prüfen Sie vor jedem Betrieb, ob die Stützbeine vollständig ausgeklappt und fest arretiert sind. Ein instabiler Stand kann zum Umkippen der Last oder zum Einklemmen von Gliedmaßen führen.
	\item \textbf {Beschädigungen:}
	Trennen Sie das Netzteil sofort vom Strom, wenn Sie ungewöhnliche Geräusche, Gerüche oder Rauchentwicklung bemerken. Zerlegen Sie das Netzteil nicht. Bei Beschädigungen (z. B. am Stecker oder Gehäuse) muss das Netzteil entsorgt und durch ein Original-Ersatzteil ersetzt werden.
	\item \textbf {Kleidung und Haare:}
	Tragen Sie keine weite Kleidung, Schals oder Schmuck, die vom Förderband oder den Laufrollen erfasst werden könnten. Langes Haar muss zusammengebunden werden.
\end{itemize}
%\chapter{Hinweise}
%
%Bitte verwenden Sie  \textbf{\texttt{biber.exe}}.
%
%
%
%\bigskip
%
%\begin{itemize}
%  \item Welcome - Beschreibung der allgemeinen Funktion
%  \item Sicherheitshinweise
%  \item Überblick
%    \begin{itemize}
%      \item Hardwarebeschreibung aus der Sicht des  Bedieners
%      \item Vorbereitung, z.B. Aufstellung des Geräts, Installation, Stromversorgung
%      \item \ldots
%    \end{itemize}
%  \item Auflistung der Funktionen
%    \begin{itemize}
%    	\item Funktion 1: Beschreibung jeder einzelnen Funktion aus Sicht des Benutzers
%    	\item Funktion 2: Beschreibung jeder einzelnen Funktion aus Sicht des Benutzers
%    	\item \ldots
%    \end{itemize}
%  \item Mögliche Fehler, Fehlerursachen und deren Behebung
%  \item Technische Spezifikation
%\end{itemize}
