%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% $Autor: Wingss $
% $Datum: 2020-10-12 $
% $Pfad: \Documents\200526CUDA\report\Allgemein\acronyms.tex $
% $Version: 1 $
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Automatisches erstellen und referenzieren eines Abkürzungsverzeichnisses
%\usepackage[tooltip]{acro}
\usepackage{acro}
%\usepackage{acronym} nicht in Verwendung; hier erwähnt, weil immer Verwechslungen auftreten.



%\acsetup{
%%    list-type    = table ,
%    list-name    = Akronyme,
%    list-style   = longtable ,
%    list-heading = chapter*, % Kapitel ohne Nummerierung
%%    list-table-width = \textwidth-4\tabcolsep-6em,
%%    page-ref = dotfill , % <<< neue Instanz verwenden
%    list-short-format ={\bfseries}, % Abkürzungen in fetter Serifenschrift im Verzeichnis
%    first-long-format = {\itshape}, % Erste Lange Ausführung der Abkürzung kursiv gestellt
%}

% muss für Akronyme \ac statt see verwendet werden.
%\newcommand{\Siehe}{
%	\ifdefined\isGerman
%	\emph{siehe}
%	\else
%	\ifdefined\isEnglish
%	\emph{see}
%	\else
%	\emph{siehe}
%	\fi
%	\fi
%}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% A
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{abp}{
	short = ABP,
	long  = Activation by Personalization,
}



\DeclareAcronym{adc}{
	short = ADC\index{ADC}, 
	long  = Analog to Digital Converter\index{Analog to Digital Converter!\Siehe ADC},
}

\DeclareAcronym{adr}{
	short = ADR,
	long  = Adaptive Datenrate,
}

\DeclareAcronym{ai}{
    short = AI\index{AI}, 
    long  = Artificial Intelligence\index{Artificial Intelligence!\Siehe {AI}},
}

\DeclareAcronym{aop}{
    short = AOP\index{AOP}, 
    long  = Acoustic Overload Point\index{Acoustic Overload Point!\Siehe AOP},
}

\DeclareAcronym{ap}{
	short = AP\index{AP}, 
	long  = Average Precision\index{Average Precision!\Siehe {AP}},
}

\DeclareAcronym{api}{
    short = API\index{API}, 
    long  = Application Programming Interface\index{Application Programming Interface!\Siehe {API}},
}

\DeclareAcronym{appskey}{
	short = AppSKey,
	long  = Anwendungssitzungsschlüssel,
}

\DeclareAcronym{appkey}{
	short = AppKey,
	long  = Anwendungshauptschlüssel,
}

\DeclareAcronym{ARM}{
	short = ARM\index{ARM}, 
	long  = Advanced RISC Machine\index{Advanced RISC Machine!\Siehe ARM},
}

\DeclareAcronym{as}{
	short = AS ,
	long  = Anwendungsserver,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% B
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{bc}{
    short = Barcode\index{Barcode}, 
    long  = 1-dimensionaler Barcode/Strichcode\index{1-dimensionaler Barcode / Strichcode!\Siehe Barcode},
}


\DeclareAcronym{ble}{
    short = BLE\index{BLE},
    long  = Bluetooth Low Energy\index{Bluetooth Low Energy!\Siehe BLE},
}

\DeclareAcronym{bpm}{
    short = bpm\index{bpm},
    long  = beats per minute\index{beats per minute!\Siehe bpm},
}

\DeclareAcronym{bs}{
    short = BS\index{BS}, 
    long  = Batch-Size\index{Batch-Size!\Siehe {BS}},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% C
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{cad}{
    short = CAD\index{CAD},
    long  = Computer Aided Design\index{Computer Aided Design!\Siehe CAD},
}

\DeclareAcronym{ccd}{
    short = CCD-Sensor\index{CCD-Sensor}, 
    long  = Charge-Coupled-Device\index{Charge-Coupled-Device!\Siehe CCD},
}

\DeclareAcronym{cci}{
    short = CCI\index{CCI},
    long  = Camera Control Interface\index{Camera Control Interface!\Siehe {CCI}},
}

\DeclareAcronym{CIE}{
    short = CIE\index{CIE}, 
    long  = Commission Internationale de l'Eclairage\index{Commission Internationale de l'Eclairage!\Siehe CIE},
}

\DeclareAcronym{cifar}{
    short = CIFAR\index{Datensatz!CIFAR} ,
    long  = Canadian Institute For Advanced Research\index{Canadian Institute For Advanced Research!\Siehe {CIFAR!\Siehe {Datensatz}}},
}

\DeclareAcronym{cg}{
    short = Cg, 
    long = C for graphics,
}

\DeclareAcronym{cli}{
	short = CLI\index{CLI},
%	long  = \TRANS{Kommandozeilenschnitte}{Command Line Interface}\index{\TRANS{Kommandozeilenschnitte}{Command Line Interface}!\Siehe {CCI}},
	long  = Command Line Interface\index{Command Line Interface!\Siehe {CCI}},
}

\DeclareAcronym{cmos}{
    short = CMOS-Sensor\index{CMOS-Sensor}, 
    long  = Complementary Metal-Oxide-Semiconductor\index{Complementary Metal-Oxide-Semiconductor!\Siehe CMOS},
}

\DeclareAcronym{cnc}{
    short = CNC\index{CNN} ,
    long  = Computerized Numerical Control\index{Computerized Numerical Control!\Siehe {CNN}} ,
}


\DeclareAcronym{cnn}{
    short = CNN\index{CNN} ,
    long  = Convolutional Neural Network\index{Convolutional Neural Network!\Siehe {CNN}} ,
}

\DeclareAcronym{coco}{
    short = COCO\index{COCO},
    long  = Common Objects in Context\index{Common Objects in Context!\Siehe {COCO}}
}

\DeclareAcronym{cpu}{
    short = CPU\index{CPU} ,
    long  = Central Processing Unit\index{Central Processing Unit!\Siehe {CPU}} ,
}

\DeclareAcronym{crc}{
	short = CRC ,
	long  = Cyclic Redundancy Check,
}

\DeclareAcronym{cs}{
    short = CS\index{CS},
    long  = Chip Select\index{Chip Select!\Siehe CS},
}

\DeclareAcronym{csi}{
  short = CSI\index{CSI},
  long  = Camera Serial Interface\index{Camera Serial Interface!\Siehe {CSI}},
}

\DeclareAcronym{csp}{
	short = CSP\index{CSP} ,
	long  = Cross Stage Partial Network\index{Cross Stage Partial Network!\Siehe {CSP}} ,
}

\DeclareAcronym{cts}{
	short = CTS\index{CTS},
	long  = Clear to Send\index{Clear to Send!\Siehe CTS},
}

\DeclareAcronym{cuda}{
    short = CUDA\index{CUDA} ,
	long  = Compute Unified Device Architecture\index{Compute Unified Device Architecture!\Siehe {CUDA}} ,
}

\DeclareAcronym{cudnn}{
	short = cuDNN\index{cuDNN} ,
	long  = NVIDIA CUDA Deep Neural Network Library\index{NVIDIA CUDA Deep Neural Network Library!\Siehe {cuDNN}} ,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% D
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{dac}{
	short = DAC\index{DAC}, 
	long  = Digital to Analog Converter\index{Digital to Analog Converter!\Siehe DAC},
}

\DeclareAcronym{DC}{
	short = DC ,
	long  = direct current
}

\DeclareAcronym{deveui}{
	short = DevEUI,
	long  = Geräteidentifikator,
}

\DeclareAcronym{diy}{
    short = DIY\index{DIY}, 
    long  = Do It Yourself\index{Do It Yourself!\Siehe {DIY}},
}

\DeclareAcronym{dll}{
    short = DLL ,
    long  = Dynamic Link Library,
    long-plural-form = Dynamic Link Libraries,
}

\DeclareAcronym{dnn}{
    short = DNN ,
    long  = Deep Neural Network ,
}

\DeclareAcronym{devaddr}{
	short = DevAddr,
	long  = Geräteadresse,
}

\DeclareAcronym{devnonce}{
	short = DevNonce,
	long  = Gerätezufallszahl,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% E
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{ean}{
    short = EAN\index{EAN},
    long  = European Article Number\index{European Article Number!\see EAN},
}

\DeclareAcronym{edr}{
	short = EDR\index{EDR},
	long = Enhanced Data Rate\index{Enhanced Data Rate!\see EDR},
}

\DeclareAcronym{eeprom}{
	short = EEPROM ,
	long  = Electrically Erasable Programmable Read-Only Memory ,
}

\DeclareAcronym{epc}{
    short = EPC\index{EPC},
    long  = Electronic Product Code
}

\DeclareAcronym{esp32}{
    short = ESP32\index{ESP32},
    long  = Espressif32\index{Espressif32!\see ESP32},
}

\DeclareAcronym{esp32cam}{
    short = ESP32-CAM\index{ESP32-CAM},
    long  = Espressif32 Camera Module\index{Espressif32 Camera Module!\see ESP32-CAM},
}

\DeclareAcronym{espidf}{
    short = ESP-IDF\index{ESP-IDF},
    long = Espressif IoT Development Framework\index{Espressif IoT Development Framework!\see ESP-IDF},
}

\DeclareAcronym{etsi}{
    short = ETSI,
    long  = European Telecommunications Standards Institute
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% F
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{fat}{
    short = FAT\index{FAT},
    long  = File Allocation Table\index{File Allocation Table!\Siehe FAT},
}

\DeclareAcronym{fcc}{
    short = FCC,
    long  = Federal Communications Commission
}

\DeclareAcronym{fp32}{
    short = FP32, 
    long  = Floating Point 32-bit,
}

\DeclareAcronym{flops}{
    short = Flops, 
    long  = Floating Point Operations per Second - Gleitkomma­operationen pro Sekunde,
}


\DeclareAcronym{fp16}{
    short = FP16, 
    long = Floating Point 16-bit,
}

\DeclareAcronym{fpga}{
  short = FPGA,
  long  = Field-Programmable Gate Array,
}

\DeclareAcronym{fps}{
    short = fps,
    long  = frames per second,
}

\DeclareAcronym{fsm}{
	short = FSM,
	long  = Finite State Machine,
}

\DeclareAcronym{fuota}{
	short = FUOTA,
	long  = Firmware Update Over The Air,
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% G
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{gnd}{
    short = GND,
    long  = Ground,
}

\DeclareAcronym{gpio}{
  short = GPIO\index{GPIO},
  long  = General Purpose Input Output\index{General Purpose Input Output!\Siehe GPIO},
}

\DeclareAcronym{gpgpu}{
    short = GPGPU ,
    long  = General Purpose Computation on Graphics Processing Unit\index{General Purpose Computation on Graphics Processing Unit!\Siehe GPGPU} ,
}

\DeclareAcronym{gpu}{
    short = GPU\index{GPU} ,
    long  = Graphics Processing Unit\index{Graphics Processing Unit!\Siehe GPU} ,
}

\DeclareAcronym{gtin}{
    short = GTIN\index{GTIN}, 
    long  = Global Grade Item Number\index{Global Grade Item Number!\Siehe {GTIN}},
}

\DeclareAcronym{gui}{
	short = GUI\index{GUI},
	long  = Graphical User Interface \index{Graphical User Interface!\Siehe GUI},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% H
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{hdmi}{
  short = HDMI\index{HDMI},
  long  = High Definition Multimedia Interface\index{High Definition Multimedia Interface!\Siehe {HDMI}},
}

\DeclareAcronym{hf}{
    short = HF,
    long  = High Frequency
}

\DeclareAcronym{hr}{
    short = HR\index{HR} ,
    long  = heart rate\index{Heart rate!\Siehe {HR}}
}

\DeclareAcronym{hw}{
    short = HW\index{HW}, 
    long  = Hardware\index{Hardware!\Siehe {HW}},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% I
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\DeclareAcronym{i2c}{
    short = I\textsuperscript{2}C\index{I\textsuperscript{2}C},
    long  = Inter-Integrated Circuit\index{Inter-Integrated Circuit!\Siehe I\textsuperscript{2}C},
}    

\DeclareAcronym{i2s}{
    short = I\textsuperscript{2}S\index{I\textsuperscript{2}S},
    long  = Inter-IC Sound\index{Inter-IC Sound!\Siehe I\textsuperscript{2}S},
}    

\DeclareAcronym{ic}{
    short = IC\index{IC},
    long  = Integrierter Schaltkreis
}


\DeclareAcronym{ide}{
	short = IDE\index{IDE} ,
	long  = Integrated Development Environment\index{Integrated Development Environment!\Siehe IDE},
}

\DeclareAcronym{iff}{
    short = IFF,
    long  = Identification Friend or Foe
}

\DeclareAcronym{imu}{
    short = IMU\index{IMU} ,
    long  = \TRANS{Inertialmesseinheit}{Inertial Measurement Unit}\index{\TRANS{Inertialmesseinheit}{Inertial Measurement Unit}!\Siehe IMU},
}


\DeclareAcronym{int8}{
    short = INT8, 
    long = Integer 8-bit,
}

\DeclareAcronym{iot}{
    short = IoT ,
    long  = Internet of Things,
}

\DeclareAcronym{ir}{
    short = IR ,
    long  = Infrarot,
}

\DeclareAcronym{isbn}{
    short = ISBN\index{ISBN}, 
    long  = International Standard Book Number\index{International Standard Book Number!\Siehe {ISBN}},
}

\DeclareAcronym{ism}{
	short = ISM,
	long  =	industrielle\, wissenschaftliche und medizinische Bänder
}

\DeclareAcronym{isr}{
	short = ISR\index{ISR}, 
	long  = Interrupt Service Routine\index{Interrupt Service Routine!\Siehe {ISR}},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% J
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{joineui}{
	short = JoinEUI,
	long  = Join-Server-Identifikator\index{Join-Server-Identifikator!\Siehe JoinEUI},
}

\DeclareAcronym{joinnonce}{
	short = JoinNonce,
	long  = Join-Zufallszahl,
}

\DeclareAcronym{js}{
	short = JS ,
	long  = Join Server\index{Join Server!\Siehe JS},
}


\DeclareAcronym{jst}{
    short = JST\index{JST} ,
    long  = Japan Solderless Terminal\index{Japan Solderless Terminal!\Siehe JST},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% K
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{kdd}{
    short = KDD\index{KDD} ,
    long  = Knowledge Discovery in Databases\index{Knowledge Discovery in Databases!\Siehe KDD},
}

\DeclareAcronym{ki}{
    short = KI, 
    long  = Künstliche Intelligenz,
}

\DeclareAcronym{knn}{
    short = KNN, 
    long  = Künstliches Neuronales Netz,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% L
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{led}{
    short = LED\index{LED}, 
    long  = Light Emitting Diode\index{Light Emitting Diode!\Siehe {LED}},
}

\DeclareAcronym{lf}{
    short = LF,
    long  = Low Frequency
}

\DeclareAcronym{lns}{
	short = LNS ,
	long  = LoRaWAN Netzwerkserver,
}

\DeclareAcronym{lora}{
	short = LoRa ,
	long  = Long Range ,
	short-plural = s ,
	long-plural  = s
}

\DeclareAcronym{lorawan}{
	short = LoRaWAN ,
	long  = Long Range Wide Area Network ,
	short-plural = s, 
	long-plural  = s
}

\DeclareAcronym{lpwan}{
	short=LPWAN,
	%long=Energiearmes Weitverkehrsnetz ,
	long=Low-Power-Wide-Area-Netzwerk ,
	short-plural = s ,
	long-plural  = e
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% M
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{mac}{
	short = MAC,
	long  = Medium Access Control,
}


\DeclareAcronym{mcd}{
    short = mcd\index{mcd}, 
    long  = Millicandela\index{Millicandela!\Siehe {mcd}},
}

\DeclareAcronym{MFCC}{
	short = MFCC\index{MFCC}, 
	long  = Mel-frequency cepstral coefficients\index{Mel-frequency cepstral coefficients!\Siehe {MFCC}},
}

\DeclareAcronym{mfrc522}{
    short = MFRC522\index{MFRC522},
    long  = NXP-Chip für RFID-Kommunikation bei 13{,}56~MHz
}

\DeclareAcronym{mic}{
	short = MIC,
	long  = Message Integrity Code,
}

\DeclareAcronym{mimd}{
    short = MIMD \index{MIND},
    long  = Multiple-Instruction Multiple-Data\index{Multiple-Instruction Multiple-Data!\Siehe MIMD} ,
}

\DeclareAcronym{miso}{
    short = MISO\index{MISO},
    long  = Master In Slave Out\index{Master In Slave Out!\Siehe MISO},
}

\DeclareAcronym{ml}{
    short = ML\index{ML}, 
    long  = Machine Learning\index{Machine Learning!\Siehe {ML}},
}

\DeclareAcronym{mosfet}{
    short = MOSFET\index{MOSFET},
    long = Metal-Oxide-Semiconductor Field-Effect Transistor\index{Metal-Oxide-Semiconductor Field-Effect Transistor!\Siehe MOSFET}
}

\DeclareAcronym{mosi}{
    short = MOSI\index{MOSI},
    long  = Master Out Slave In\index{Master Out Slave In!\Siehe MOSI},
}

\DeclareAcronym{mp}{
    short = MP\index{MP},
    long = Megapixels\index{Megapixels!\see MP},
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% N
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{nafc}{
    short = NAFC\index{NAFC}, 
    long  = National Association of Food Chains\index{National Association of Food Chains!\Siehe {NAFC}},
}

\DeclareAcronym{nfc}{
    short = NFC,
    long  = Near Field Communication
}

\DeclareAcronym{nn}{
    short = NN, 
    long  = Neuronales Netz,
}

\DeclareAcronym{NumPy}{
    short = NumPy\index{NumPy}, 
    long  = Numerical Python\index{Numerical Python\!\Siehe {NumPy}},
}

\DeclareAcronym{nwkskey}{
	short = NwkSKey,
	long  = Netzwerksitzungsschlüssel,
}

\DeclareAcronym{nwskey}{
	short = NwkSKey,
	long  = Netzwerksitzungsschlüssel,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% O
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{ocr}{
    short = OCR\index{OCR}, 
    long  = Optical Character Recognition\index{Optical Character Recognition\!\Siehe {OCR}},
}

\DeclareAcronym{opencl}{
    short = OpenCL\index{OpenCL}, 
    long  = Open Computing Language\index{Open Computing Language!\Siehe OpenCL},
}

\DeclareAcronym{oled}{
    short = OLED\index{OLED}, 
    long  = Organic Light Emitting Diode\index{Organic Light Emitting Diode!\Siehe {OLED}},
}

\DeclareAcronym{otaa}{
	short = OTAA,
	long  = Over-the-Air-Activation,
}


\DeclareAcronym{ov2640}{
    short = OV2640\index{OV2640},
    long  = OmniVision 2640 \index{OmniVision 2640!\see OV2640},
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% P
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{pan}{
	short = PAN\index{PAN} ,
	long  = Path Aggregation Network\index{Path Aggregation Network!\Siehe PAN} ,
}

\DeclareAcronym{pc}{
    short = PC\index{PC}, 
    long  = Personal Computer\index{Personal Computer!\Siehe {PC}},
}

\DeclareAcronym{pcb}{
    short = PCB\index{PCB},
    long = Printed Circuit Board\index{Printed Circuit Board!\see PCB},
}

\DeclareAcronym{ppg}{
    short = PPG\index{PPG}, 
    long  = Photoplethysmographie\index{Photoplethysmographie!\Siehe PPG},
}

\DeclareAcronym{PIL}{
    short = PIL\index{PIL}, 
    long  = Python Imaging Library\index{Python Imaging Library\!\Siehe {PIL}},
}

\DeclareAcronym{pdm}{
    short = PDM\index{PDM} ,
    long  = Pulse Density Modulation\index{Pulse Density Modulation!\Siehe PDM} ,
}

\DeclareAcronym{pla}{
    short = PLA\index{PLA},
    long  = Polylactic Acid\index{Polylactic Acid!\Siehe PLA},
}

\DeclareAcronym{ppa}{
    short = PPA\index{PPa}, 
    long  = Personal Package Archive\index{Personal Package Archive!\Siehe PPA},
}

\DeclareAcronym{pip}{
	short = pip\index{pip} ,
	long  = pip installs packages\index{pip installs packages!\Siehe pip} ,
}

\DeclareAcronym{psram}{
	short = PSRAM\index{PSRAM} ,
	long  = Pseudo Random Access Speicher\index{Pseudo Random Access Speicher!\Siehe PWM Signal} ,
}

\DeclareAcronym{pypi}{
	short = PyPi\index{PyPi} ,
	long  = Python Package Index\index{Python Package Index!\Siehe PyPi} ,
}

\DeclareAcronym{pwm}{
    short = PWM\index{PWM Signal} ,
    long  = Pulse Width Modulation\index{Pulse Width Modulation!\Siehe PWM Signal} ,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Q
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{qr}{
    short = QR Code\index{QR Code}, 
    long  = Quick Response Code\index{Quick Response Code!\Siehe QR},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% R
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{ram}{
	short = RAM\index{RAM} ,
	long  = Random Access Memory\index{Random Access Memory! \Siehe RAM},
}

\DeclareAcronym{rc522}{
    short = RC522\index{RC522},
    long  = RFID-Sensor-Modul RC522
}

\DeclareAcronym{relu}{
    short = ReLu\index{ReLu}, 
    long  = Rectified Linear Unit\index{Rectified Linear Unit!\Siehe ReLu},
}

\DeclareAcronym{repl}{
	short = REPL\index{REPL} ,
	long  = Read Eval Print Loop\index{Read Eval Print Loop \Siehe REPL},
}

\DeclareAcronym{resnets}{
    short = ResNet\index{ResNet},
    long =  Residual Neural Network\index{Residual Neural Network!\Siehe ResNet},
}    


\DeclareAcronym{rfid}{
    short = RFID,
    long  = Radio Frequency Identification
}

\DeclareAcronym{rle}{
    short = RLE\index{RLE},
    long  = Run-Length Encoding\index{Run-Length Encoding},
}

\DeclareAcronym{rgb}{
  short = RGB,
  long  = \TRANS{Rot-Grün-Blau}{Red-Green-Blue}
}

\DeclareAcronym{roi}{
	short = ROI\index{Region of Interest},
	long  = Region of Interest\index{Region of Interest}
}

\DeclareAcronym{rom}{
	short = ROM\index{ROM} ,
	long  = Read Only Memory\index{Read Only Memory \Siehe ROM},
}

\DeclareAcronym{rtc}{
	short = RTC\index{RTC},
	long = Real-Time Clock\index{Real-Time Clock!\Siehe RTC}
}

\DeclareAcronym{rtos}{
    short = RTOS\index{RTOS}, 
    long  = Real Time Operating System\index{Real Time Operating System!\see RTOS},
}

\DeclareAcronym{rpc}{
	short = RPC\index{RPC}, 
	long  = Remote call procedure\index{Remote call procedure!\Siehe RPC},
}

\DeclareAcronym{RTOS}{
	short = RTOS\index{RTOS}, 
	long  = Real Time Operating System\index{Real Time Operating System!\Siehe RTOS},
}

\DeclareAcronym{rts}{
	short = RTS\index{RTS},
	long  = Request to Send\index{Request to Send!\Siehe RTS},
}

\DeclareAcronym{rx}{
	short = RX\index{RX}, 
	long  = Receive\index{Receive!\Siehe RX},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% S
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{sbc}{
	short = SBC\index{SBC} ,
	long  = Single-Board-Computer\index{Single-Board-Computer!\Siehe SBC} ,
}

\DeclareAcronym{sck}{
    short = SCK\index{SCK},
    long  = Serial Clock\index{Serial Clock!\Siehe SCK},
}

\DeclareAcronym{scl}{
	short = SCL\index{SCL},
	long  = Serial Clock\index{Serial Clock!\Siehe SCL},
}    

\DeclareAcronym{sd}{
  short = SD\index{SD},
  long  = Secure Digital\index{Secure Digital!\Siehe SD},
}

\DeclareAcronym{sda}{
    short = SDA\index{SDA},
    long  = Serial Data\index{Serial Data!\Siehe SDA},
}    

\DeclareAcronym{sdhc}{
    short = SDHC\index{SDHC},
    long  = Secure Digital High Capacity\index{Secure Digital High Capacity!\Siehe SDHC},
}

\DeclareAcronym{sd-1}{
    short = SD-1\index{Datensatz!NIST~Special~Database~1},
    long  = NIST Special Database~1\index{NIST Special Database 1!\Siehe Datensatz},
}    

\DeclareAcronym{sd-3}{
    short = SD-3\index{Datensatz!NIST Special Database 3},
    long  = NIST Special Database 3\index{NIST Special Database 3!\Siehe Datensatz},
}    

\DeclareAcronym{shf}{
    short = SHF,
    long  = Super High Frequency
}


\DeclareAcronym{simd}{
	short = SIMD\index{SIMD} ,
	long  = Single-Instruction Multiple-Data\index{Single-Instruction Multiple-Data!\Siehe SIMD} ,
}

\DeclareAcronym{sm}{
	short = SM\index{SM} ,
	long  = Streaming Multiprocessor\index{Streaming Multiprocessor!\Siehe SM} ,
}

\DeclareAcronym{snr}{
	short = SNR ,
	long  = Signal-Rausch-Verhältnis,
	long-plural = Signal-Rausch-Verhältnisse,
}

\DeclareAcronym{sp}{
	short = SP\index{SP} ,
	long  = Streaming Processor\index{Streaming Processor!\Siehe SP} ,
}

\DeclareAcronym{spi}{
	short = SPI\index{SPI},
	long  = Serial Peripheral Interface\index{Serial Peripheral Interface!\Siehe SPI},
}

\DeclareAcronym{spp}{
	short = SP\index{SP} ,
	long  = Streaming Processor\index{Streaming Processor!\Siehe SP} ,
}

\DeclareAcronym{sps}{
    short = SPS\index{SPS} ,
    long  = Speicherprogrammierbare Steuerung\index{Speicherprogrammierbare Steuerung!\Siehe SPS} ,
}

\DeclareAcronym{sram}{
    short = SRAM\index{SRAM},
    long  = Static Random Access Memory\index{Static Random Access Memory!\Siehe SRAM},
}   

\DeclareAcronym{ssh}{
	short = SSH\index{SSH},
	long  = Secure Shell\index{Secure Shell!\Siehe SSH},
}

\DeclareAcronym{sw}{
    short = SW\index{SW}, 
    long  = Software\index{Software!\Siehe {SW}},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% T
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{tf}{
    short = tf\index{tf}, 
    long  = TensorFlow\index{TensorFlow\!\Siehe {tf}},
}


\DeclareAcronym{tfcard}{
    short = TF Card\index{TF},
    long = TransFlash Card\index{TransFlash Card!\see TF},
}

\DeclareAcronym{tfl}{
    short = TFLite\index{TFLite}, 
    long  = TensorFlow-Lite\index{TensorFlow-Lite\!\Siehe {TFLite}},
}

\DeclareAcronym{tid}{
    short = TID,
    long  = Tag Identifier
}

\DeclareAcronym{toa}{
	short = ToA,
	long  = Time On Air,
}

\DeclareAcronym{ToF}{
	short = ToF\index{ToF}, 
	long  = Time of Flight\index{Time of Flight\Siehe ToF},
}

\DeclareAcronym{tpu}{
	short = TPU\index{TPU}, 
	long  = Tensor Processing Unit\index{Tensor Processing Unit!\Siehe TPU},
}

\DeclareAcronym{trf}{
    short = TF,
    long = TransFlash
}

\DeclareAcronym{ttn}{
	short = TTN,
	long  = The Things Network,
}


\DeclareAcronym{tx}{
	short = TX\index{TX}, 
	long  = Transmit\index{Transmit!\Siehe {TX}},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% U
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\DeclareAcronym{uart}{
    short = UART\index{UART}, 
    long  = Universal Asynchronous Receiver Transmitter\index{Universal Asynchronous Receiver Transmitter!\Siehe UART},
}

\DeclareAcronym{uhf}{
    short = UHF,
    long  = Ultra High Frequency
}

\DeclareAcronym{ui}{
	short = UI\index{UI},
	long = user interface\index{user interface!\Siehe UI},
}

\DeclareAcronym{uid}{
    short = UID,
    long  = Unique Identifier
}

\DeclareAcronym{uma}{
  short = UMA\index{UMA}, 
  long  = Unified Memory Architecture\index{Unified Memory Architecture!\Siehe UMA},
}

\DeclareAcronym{upc}{
    short = UPC\index{UPC}, 
    long  = Universal Product Code\index{Universal Product Code!\Siehe {UPC}},
}

\DeclareAcronym{usb}{
    short = USB\index{USB}, 
    long  = Universal Serial Bus\index{Universal Serial Bus!\Siehe USB},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% V
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{vcc}{
    short = VCC\index{VCC},
    long  = Voltage at the Common Collector\index{Voltage at the Common Collector!\Siehe VCC},
}

\DeclareAcronym{venv}{
    short = VENV\index{VENV} ,
    long  = Virtual Environment\index{Virtual Environment!\Siehe VENV} ,
}

\DeclareAcronym{vin}{
    short = VIN\index{VIN}, 
    long  = Voltage Input\index{Voltage Input!\Siehe VIN},
}

\DeclareAcronym{vpu}{
  short = VPU\index{VPU},
  long  = Video Processing Unit\index{Video Processing Unit!\Siehe VPU},
}

 
\DeclareAcronym{vm}{
	short = VM\index{VM},
	long  = Virtual Machine\index{Virtual Machine!\Siehe VM},
}


\DeclareAcronym{vnc}{
	short = VNC\index{VNC} ,
	long  = Virtual Network Computing\index{Virtual Network Computing!\Siehe VNC} ,
}

\DeclareAcronym{vscode}{
    short = VSCode\index{VSCode}, 
    long  = Visual Studio Code\index{Visual Studio Code!\Siehe {VSCode}},
}

  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% W
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{wan}{
	short = WAN ,
	long  = Weitverkehrsnetz ,
	short-plural = s,
	long-plural  = e
}

\DeclareAcronym{wifi}{
    short = WiFi\index{WiFi},
    long = Wireless Fidelity\index{Wireless Fidelity!\see WiFi},
}

\DeclareAcronym{wppls}{
	short = WPPLS\index{WPPLS}, 
	long  = White-point Preserving Least Square\index{White-point Preserving Least Square!\Siehe {WPPLS}},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% X
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Y
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\DeclareAcronym{yolo}{
	short = YOLO\index{YOLO},
	long  = You Only Look Once\index{You Only Look Once!\Siehe YOLO},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Z
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


